# Cuida los datos
--- meta
title: Cuida los datos
uuid: aa20200a-501e-4490-cbea-ad3541fcbc76
locale: es
source: Tactical Tech
item: concienciación
tags:
  - Discusión
  - Selección de herramientas
  - Política de los datos
  - Sombra Digital
  - Modelos de negocios
  - Navegador
duration: 150
description: "Entender la economía y política detrás de los datos y nuestras identidades conectadas: ¿Quien y qué hacen con nuestros datos, cómo se generan negocios con ellos y de qué manera somos rastreadas, vigiladas y/o discriminadas?"
---

## Meta información

### Descripción
Entender la economía y política detrás de los datos y nuestras identidades conectadas: ¿Quien y qué hacen con nuestros datos, cómo se generan negocios con ellos y de qué manera somos rastreadas, vigiladas y/o discriminadas?

### Estructura
1. Introducción (10 min)
2. ¿Cómo se rastrea y se hace negocio con tus datos? (45 min)
3. Presentación Política de los Datos (15 min)
4. Implicaciones del rastreo y negocio de los datos (45 min)
5. ¿Que puedes hacer? (25 min)
6. Conclusión: Preguntas, aclaraciones y recursos (10 min)

### Duración
150 minutos (sin contar las pausas)

### Número ideal de participantes
10-20.

### Objetivos de aprendizaje
##### Conocimiento
- Entender los fundamentos del rastreo y negocio de datos: ¿Que metodologías se usan para perfilar a las personas?.
- Entender como los negocios de los datos pueden tener implicaciones en los derechos a la privacidad, confidencialidad, seguridad, expresión y opinión.
- Entender como los negocios de los datos pueden tener implicaciones en la economía, el control social, las democracias y pueden generar nuevas formas de discriminación y exclusión social.
##### Habilidades
- Para algunos perfiles de participantes, aprender a usar herramientas y extensiones que permiten visualizar sus sombras digitales y exponer como somos rastreadas cuando navegamos por internet o usamos el teléfono móvil.

##### Actitudes
-  Entender que nuestra navegación en internet y nuestro uso de los móviles tienen consecuencias que van más allá del tema de la vigilancia e implican también a medio y largo termino nuevas formas de discriminación y exclusión social.

### Referencias
- [Confesiones de un corredor de datos](https://myshadow.org/resources/confession-of-a-data-broker?locale=en), (Tactical Technology Collective, en inglés)
- [Vivir con algoritmos](https://myshadow.org/resources/algorithms?locale=en), (Tactical Technology Collective, en inglés)
- [Yo y Mi Sombra Digital](http://myshadow.org/es), (Tactical Technology Collective)
- [Manual Zen y el arte de que la tecnología trabaje para ti](http://ttc.io/zen), (Tactical Technology Collective)
- [Chupadados: El lado oscuro de nuestras mascotas tecnológicas](https://chupadados.codingrights.org/es/), (Coding Rights)
- [¿Por qué me vigilan, si no soy nadie? De Marta Peirano](https://www.youtube.com/watch?v=NPE7i8wuupk), (TEDxMadrid)
- [Teatro foro: Memoria y guión de la obra “Mercaderes de datos”](http://medialab-prado.es/article/muestra-abierta-teatro-foro-cultura-digital),  (https://archive.org/stream/teatro-foro-mercaderes-de-datos/memoria-mercaderes-de-datos#page/n9/mode/2up) (Ondula)
- [Ciudades inteligentes y la vigilancia](https://antivigilancia.org/es/boletim-13-es/), (Boletin Antivigilancia)

### Materiales y equipamiento necesario
- @[material]() Ordenador
- @[material]() Proyector
- @[material]() Sistema de audio
- @[material]() Rotafolio
- @[material]() Marcadores
- @[material]() Post-its
- @[material]() Papel A4
- @[material]() Bolígrafos

### Materiales y folletos opcionales
- @[material]() Folleto Privacidad para llevar móvil
- @[material]() Folleto Privacidad para llevar navegador
- @[material]() Vídeo Corredores de datos
- @[material]() Tarjetas - Cómo funciona Internet
- @[material]() Tarjetas - Cómo funciona la comunicación móvil

## Etapas

Esta sesión y las actividades relacionadas se dividen en dos tiempos.
Las etapas 1 y 2 varían según el tipo de grupo a quien se orienta la formación. Indicamos aquí ejercicios adaptados y pensados para grupos varios (participantes jubiladas, personas jóvenes, ciudadanas que participan en procesos de participación política).
Las etapas 4, 5 y 6  presentan “meta-conceptos” que permiten reflexionar acerca de lo que son los datos y que se puede hacer para cuidar los datos y mejorar  nuestros niveles de privacidad y seguridad.
Recomendamos también leer la sesión metodológica sobre principios de educación a las tecnologías orientadas hacia adultos antes de llevar a cabo esta sesión de concienciación.

#### Preparación
1. Revisa los materiales listados en referencias. Si tu sesión se orienta hacia participantes para quien funcionaria mejor la  Actividad: "¿Cómo ganan dinero los servicios que usas en internet?" incluye en tal caso una revisión para las siguientes empresas (Google, Amazon, Facebook, Apple, Microsoft) de qué servicios ofrecen, qué empresas les pertenecen y cuales son sus modelos de negocios.
2. Prepárate para manejar definiciones relativas a la sombra digital, el big data y sus cinco V (volumen, velocidad, variedad, veracidad, valor), los filtros de burbuja y los algoritmos.
3. Lee y documéntate acerca de casos de estudio que muestran el carácter discriminatorio que pueden tener los algoritmos y el big data (por ejemplo: el sistema de crédito social planeado por el gobierno de la república democrática de China, el uso de software para predecir crimen o criminales, los efectos de la manipulación de los motores de búsqueda etc. También puedes echar mano de series como “Black Mirror” para buscar extractos que evidencien estas situaciones).

### Etapa 1: Introducción (10 min)
1. Preséntate brevemente, luego pide a las participantes que se presenten y respondan a las siguientes dos preguntas.
Según el perfil de participantes:
	- ¿Cuantas aplicaciones tiene instalada en su móvil? (ciudadanas que participan en procesos de participación política)
	- ¿Cual es tu tecnología favorita?  (personas jóvenes)
	- ¿Que año te conectaste por primera vez a internet?  (participantes jubiladas)        
y a todos las participantes:
	- ¿Qué quieres aprender en esta sesión?
2. Teniendo en cuenta las respuestas a la primera pregunta y las expectativas, da un breve resumen de la sesión, incluyendo los objetivos, lo que se cubrirá (y lo qué no), y de cuánto tiempo se dispone.
3. Presenta brevemente los acuerdos compartidos para esta sesión, pregunta si hay dudas y si las participantes quieren añadir algún acuerdo.

### Etapa 2: ¿Cómo se rastrea y se hace negocio con tus datos? (45 min)
Las siguientes actividades permiten a las participantes entender los fundamentos del rastreo y negocio de datos.

##### Actividad A: "Visualizando el rastreo en nuestros navegadores"
Para ciudadanas que participan en procesos de participación política y/o usan de manera más o menos activas internet para su trabajo o activismo.


##### Actividad B: "¿Cómo funciona internet?"
Para participantes jubiladas y/o que usan desde hace poco internet y no entienden como funciona la infraestructura.

Para introducir la siguiente actividad recomendamos mostrar algunos elementos visuales de la infraestructura de internet como por ejemplo un mapa del backbone de internet (http://submarine-cable-map-2016.telegeography.com/), una granja de servidores (https://www.youtube.com/watch?v=avP5d16wEp0) o la infografía de conexiones a internet de la guía critica digital por ejemplo.

##### Actividad C: "¿Cómo ganan dinero los servicios que usas en internet?" para personas jóvenes y/o gente que usan mucho el móvil e internet pero desconocen su historia.


### Etapa 3: Presentación Política de los Datos (15 min)
Esta actividad consiste en mostrar a las participantes una presentación que profundiza acerca de las dimensiones varias entrelazadas en la política de los datos y permite aclarar conceptos. Dependiendo del tiempo a disposición, se recomienda complementarla con un pase del vídeo de Tactical tech “Confesiones de un corredor de datos” (6min) o poner la charla de Marta Peirano “¿Por qué me vigilan, si no soy nadie?” (TEDxMadrid: https://www.youtube.com/watch?v=NPE7i8wuupk) (9min30s)

### Etapa 4: Implicaciones del rastreo y negocio con los datos (45 min)
Dependiendo de la cantidad de participantes, este ejercicio se puede hacer en un solo grupo o en varios grupos entre tres personas mínimo y cinco personas máximo. Si las participantes se conocen deja que se agrupen por grupos de afinidad. Si las participantes no se conocen, puedes sugerir de que cada una se cuente “1, 2, 3, 4, etc” y que luego se junten por números.
Pide a cada grupo conversar y listar acerca del rastreo y negocio de datos por grandes empresas y las consecuencias que estas han tenido en sus vidas. Recomienda que las participantes pongan en común situaciones que han experimentado en primera o segunda mano. Cada grupo discute durante 20 min las consecuencias económicas (por ej. Precios de las aerolíneas), de control social (por ej. auto-censura, o información sensible que no quisieras compartir), consecuencias en la democracia (por ej. filtros burbujas, noticias falsas y manipulación de opinión). Al finalizar los 20 mins, las participantes vuelven en una plenaria y una persona por grupo comparte las consecuencias y argumentos que han ido apuntando. Debes distribuir el tiempo entre todos los grupos e ir listando los argumentos que presentan. Se mira entre todas los varios argumentos, se analiza si hay puntos comunes y diferencias, y si queda tiempo se puede proponer como posible debate de reflexión: “¿Deberían estar los algoritmos regulados? ¿Quién debería regularlos?”.

### Etapa 5: ¿Qué puede hacer? Trucos para gestionar tus rastros (20 min)
Acompaña las participantes a través de la lista práctica del documento de referencia Estrategias de resistencia para alterar tu sombra digital. Tenga en cuenta que esta no es una sesión práctica, por ello ciñete en explicar la visión general de cada etapa.

### Etapa 6:  Conclusión: Preguntas, aclaraciones y recursos  (10 min)
1. Mira si algo no ha quedado claro, y responda a las preguntas.
2. Oriente las participantes hacia los recursos.
